\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Généralités}

\begin{Exercise}[title={Vocabulaire}, label={arbres-binaires-1}]
	
	On considère l'arbre ci-dessous :
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
            level 1/.style={sibling distance=4cm},
            level 2/.style={sibling distance=2cm}]
            \tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
            \node {8}
            child {node {7} {
				child {node {5}}
				child {node {9}}
			}}
			child {node {6} {
				child {node[draw=none] {} edge from parent[draw=none]}
				child {node {10}}
			}};
            \end{tikzpicture}
    \end{figure}

	\Question Quelle est la racine de cet arbre ?
	\Question Quelle est la taille de cet arbre ?
	\Question Quelle est la hauteur de cet arbre ?
	\Question Quelle est la valeur du fils gauche de 7 ?
	\Question Quelle est la valeur du fils droit du fils droit de la racine ?
	\Question Donner les trois parcours (prefixe, infixe et suffixe/postfixe) de cet arbre.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
	
	Le parcours prefixe d'un arbre binaire donne la successions suivante : $A, B, C, D, E, F$.

	On sait de plus que les nœuds $C$, $D$ et $F$ sont des feuilles.

	Donner une représentation possible de cet arbre.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Taille \textit{vs} Hauteur}]
	
	Un arbre binaire peut être plus ou moins bien rempli comme l'illustre la figure suivante.
	\begin{figure}[!ht]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[level distance=0.5cm,
            level 1/.style={sibling distance=4cm},
            level 2/.style={sibling distance=2cm}]
            \tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=4mm]
            \node (1) {}
            child {node {} {
				child {node {}}
				child {node {}}
			}}
            child {node {} {
				child {node {}}
				child {node {}}
			}};
			\node[right of=1, node distance=5cm, draw=none] (2) {};
			\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2cm]
			\node[above of=2, node distance=1cm] {}
				child {node[draw=none] {} edge from parent[draw=none]}
				child {node {} {
					child {node[draw=none] {} edge from parent[draw=none]}
					child {node {} {
						child {node[draw=none] {} edge from parent[draw=none]}
						child {node {} {
							child {node[draw=none] {} edge from parent[draw=none]}
							child {node {} {
								child {node[draw=none] {} edge from parent[draw=none]}
								child {node {} {
									child {node[draw=none] {} edge from parent[draw=none]}
									child {node {}}
								}}
							}}
						}}
					}}
				}};
            \end{tikzpicture}
			\caption*{Un arbre complet parfaitement rempli et un arbre (très) mal rempli}
    \end{figure}

	\Question 	\subQuestion Quelle est la taille de chacun de ces arbres ?
				\subQuestion Quelle est la hauteur de chacun de ces arbres ?

	\Question 	\subQuestion Quelles sont les hauteurs minimales et maximales d'un arbre binaire comptant 15 nœuds ?
				\subQuestion Un arbre binaire a une hauteur de 6. Quelles sont ses tailles minimales et maximales ?

	\Question 	\subQuestion On considère un arbre complètement rempli de hauteur $h$. Exprimer sa taille $t$ en fonction de sa hauteur.
				\subQuestion On considère un arbre complètement rempli de taille $t$. Exprimer sa hauteur $h$ en fonction de sa taille. Penser au \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Logarithme_binaire#Informatique}{logarithme binaire}.

	\Question Compléter le tableau ci-dessous :
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cccc}
			\toprule
			Taille&Hauteur minimale&Hauteur maximale\\
			\midrule
			3&&\\
			7&3&7\\
			15&&\\
			31&&\\
			65&&\\
			100&&\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}

	\Question Compléter le tableau ci-dessous :
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cccc}
			\toprule
			Hauteur&Taille minimale&Taille maximale\\
			\midrule
			2&&\\
			3&&\\
			4&&\\
			5&&\\
			10&&\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label={arbres-binaires-2}]
	
	On considère une implémentation des arbres binaires à l'aide de la programmation orientée objet en \python.

	Un arbre binaire est donc un objet de type \mintinlinepy{Arbre} possédant trois attributs :
	\begin{itemize}
		\item une \mintinlinepy{valeur}
		\item un fils \mintinlinepy{gauche}
		\item un fils \mintinlinepy{droit}
	\end{itemize}

	Un arbre vide a la valeur \mintinlinepy{None}. Les fils gauche et droit d'un arbre sont aussi des arbres.
	Si l'un des fils n'existe pas alors l'attribut a la valeur \mintinlinepy{None}.

	On peut ainsi faire (\mintinlinepy{arbre} est l'objet de type \mintinlinepy{Arbre}) représentant l'arbre de l'exercice \ref{arbres-binaires-1}:
	\begin{pythoncode}
val_gauche = arbre.gauche.valeur # val_gauche vaut 7
	\end{pythoncode}

	\Question Comment obtenir la valeur 9 ? Et la valeur 10 ?
	\Question Que renvoie le test \mintinlinetext{arbre.droit.droit is None} ?
	\ExeText 

	On considère la fonction suivante qui prend en argument un Arbre:
	\begin{pythoncode}
def mystere(a) :
	if a.valeur is None :
		return 0
	else :
		s = a.valeur
		if a.gauche is not None :
			s += mystere(a.gauche)
		if a.droit is not None :
			s += mystere(a.droit)
		return s
	\end{pythoncode}

	\Question 	\subQuestion Que renvoie l'appel \mintinlinepy{mystere(arbre)} ?
				\subQuestion Que fait cette fonction ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
	
	On considère des arbres binaires dont les valeurs sont toutes des nombres positifs.
	
	Adapter l'algorithme de l'exercice \ref{arbres-binaires-2} afin qu'elle renvoie la valeur maximale de l'arbre passé en argument.
	Si l'arbre est vide, la fonction renverra \mintinlinepy{-1}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label={arbres-binaires-3}]
	
	En \python, un arbre peut être représenté à l'aide d'une liste de la façon suivante : \mintinlinepy{[valeur du noeud racine, SAG, SAD]}.

	Ainsi, l'arbre \mintinlinepy{arb1} ci-dessous est créé grâce à l'instruction \mintinlinepy{arb1 = ['r', ['a', [], []], ['b', [], []]]}.
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
			level 1/.style={sibling distance=2cm},
			level 2/.style={sibling distance=2cm}]
			\tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
			\node {r}
			child {node {a}}
			child {node {b}};
			\end{tikzpicture}
	\end{figure}

	\Question Donner la représentation de l'arbre ci-dessous :
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
			level 1/.style={sibling distance=4cm},
			level 2/.style={sibling distance=2cm}]
			\tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
			\node (1) {1}
			child {node {2} {
				child {node {3}}
				child {node {4}}
			}}
			child {node {5} {
				child {node[draw=none] {} edge from parent[draw=none]}
				child {node {6}}
			}};
			\end{tikzpicture}
	\end{figure}

	\Question Dessiner les arbres ci-dessous :
	\subQuestion \mintinlinepy{["P", ["Y", ["T", [], []], ["H", [], []]], ["O", [], ["N", [], []]]]}
		\subQuestion \mintinlinepy{[1, [2, [3,[],[]], [4,[],[]]], [5, [6,[],[]], [7, [8,[],[]], [9,[],[]]]]]}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Parcours infixe d'un arbre binaire}, label={arbres-binaires-4}]

	On utilise dans cet exercice l'implémentation des arbres décrite dans l'exercice \ref{arbres-binaires-3}.

	On souhaite écrire la fonction renvoyant le parcours \textit{infixe} d'un arbre binaire.

	\Question On considère l'arbre défini par \mintinlinepy{arbre = [8, [5, [], [7, []]], [13, [11, [], []], [15, [], []]]]}
		\subQuestion Que vaut \mintinlinepy{arbre[1]} ? et \mintinlinepy{arbre[2][1][0]} ?
		\subQuestion Dessiner cet arbre.
		\subQuestion Donner son parcours \textit{infixe}

	\Question Que renvoie l'appel \python\ suivant : \mintinlinepy{[1,2] + [3, 4] + []} ?

	\Question Compléter le code de la fonction \mintinlinepy{infixe} prenant en argument un arbre binaire et renvoyant la liste des valeurs de 
	ses nœuds parcourus dans l'ordre \textit{infixe} :
	\begin{pythoncode}
def infixe(arbre : list) -> list :
	"""Parcours infixe d'un arbre"""
	if len(arbre) ..... : # l'arbre est vide
		return [] # on renvoie une chaîne vide
	else :
		# on renvoie le parcours(fils-gauche) + valeur de la racine + parcours(fils-droit)
		return infixe(......) + [arbre[0]] + .......(arbre[2])
	\end{pythoncode}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[origin={\href{http://nsi.spip.ac-rouen.fr/spip.php?article26}{Académie de Rouen}}]

	On considère l'arbre binaire suivant :
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
			level 1/.style={sibling distance=4cm},
			level 2/.style={sibling distance=2cm}]
			\tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
			\node {B}
			child {node {A}}
			child {node {C} {
				child {node {D}}
				child {node {E}}
				}};
			\end{tikzpicture}
	\end{figure}

	Une implémentation de l'arbre binaire ci-dessus en langage \python\ a été réalisée à l'aide de la classe \mintinlinepy{Noeud} ci-dessous :
\begin{pythoncode}
class Noeud:
	"""Noeud d'un arbre binaire"""
	def __init__(self, v, g = None, d = None):
		self.valeur = v
		self.gauche = g
		self.droite = d
\end{pythoncode}

	L'objet représentant cet arbre binaire a été déclaré de la manière suivante :
\begin{pythoncode}
mon_arbre = Noeud("B",Noeud("A"),Noeud("C",Noeud("D"),Noeud("E")))
\end{pythoncode}

\Question Que renvoie l'instruction \mintinlinepy{mon_arbre.gauche.valeur} ?

\Question Quelle instruction permet d'afficher la valeur de la feuille "D" de cet arbre ?

\Question Que va renvoyer un parcours suffixe (appelé aussi postfixe) sur cet arbre ?

\Question Dessiner l'arbre a correspondant à la déclaration suivante :
\begin{pythoncode}
a = Noeud (4,Noeud(8,Noeud(6),Noeud(3)),Noeud(10,None,Noeud(19)))
\end{pythoncode}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[origin={\href{http://nsi.spip.ac-rouen.fr/spip.php?article26}{Académie de Rouen}}]

	On considère l'arbre binaire ci-dessous :
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
			level 1/.style={sibling distance=4cm},
			level 2/.style={sibling distance=2cm}]
			\tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
			\node {B}
			child {node {A}}
			child {node {C} {
				child {node {D}}
				child {node {E}}
				}};
			\end{tikzpicture}
	\end{figure}
	
	\Question Déterminer :
	\begin{itemize}
		\item La taille $N$ de cet arbre
		\item La taille $N_{SAG}$ de son sous arbre gauche
		\item La taille $N_{SAD}$ de son sous arbre droit.
	\end{itemize}

	\Question En déduire une relation permettant d'exprimer la taille $N$ d'un arbre binaire en fonction de $N_{SAG}$ et $N_{SAD}$.

	\ExeText
	
	Une implémentation de l'arbre binaire ci-dessus en langage \python\ a été réalisée à l'aide de tuples de 
	la forme \mintinlinepy{(racine, gauche, droite)} où \mintinlinepy{gauche} et \mintinlinepy{droite} peuvent être également des arbres.
	
	L'arbre vide est représenté par \mintinlinepy{None}.

	Cela donne pour l'arbre ci-dessus : \mintinlinepy{mon_arbre=("B", ("A", None, None), ("C", ("D", None, None), ("E", None,None)))}

	On souhaite écrire une fonction récursive taille qui prend en paramètre un arbre a implémenté sous forme de tuples, et qui renvoie un nombre entier indiquant le nombre de nœuds de l'arbre binaire
correspondant. Par exemple :
\begin{minted}{pycon}
>>> taille(None)
0
>>> taille(("B", None, None))
1
>>> taille((1,(2,None, None),(3,None, None)))
3
\end{minted}
	\Question Compléter ci-dessous la fonction récursive \mintinlinepy{taille} :
\begin{pythoncode}
def taille(a):
	""" Fonction renvoyant le nombre de noeuds d'un arbre """
	if a == None:
		return ...
	else :
		return ...
\end{pythoncode}

\end{Exercise}

\section{Arbres binaires de recherche}

\begin{Exercise}[title={Construction}]
	
	\Question Construire l'arbre binaire de recherche obtenu en insérant les valeurs 4, 8, 7, 6, 9, 3, 2, 10 dans un arbre initialement vide.
	\Question Construire l'arbre binaire de recherche obtenu en insérant les valeurs 8, 4, 6, 7, 3, 9, 10, 2 dans un arbre initialement vide.
	\Question	\subQuestion Insérer la valeur 5 dans chacun de ces deux arbres.
				\subQuestion Combien de comparaisons a-t-on effectué lors de chacune de ces deux insertions ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Arbre binaire de recherche ? (1)}, label={arbres-binaires-5}]
	
	On utilise l'implémentation des arbres présentée dans l'exercice \ref{arbres-binaires-3}.

	\Question On considère un arbre \mintinlinepy{a} ayant deux enfants (un gauche et un droit). Que représentent les appels suivants :
		\subQuestion \mintinlinepy{a[1][0]}
		\subQuestion \mintinlinepy{a[2][0]}

	\ExeText
	
	On souhaite écrire une fonction \python\ \mintinlinepy{est_ABR} prenant en argument un arbre et renvoyant \mintinlinepy{True} si 
	c'est un arbre binaire de recherche ou \mintinlinepy{False} sinon.

	On admet qu'un arbre vide est bien un arbre binaire de recherche.
	
	Une première approche (voir exercice \ref{arbres-binaires-6} pour une autre approche) consiste à utiliser une particularité du parcours \textit{infixe} des arbres binaires de recherche.
	On considère à ce propos l'arbre binaire suivant :
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
			level 1/.style={sibling distance=4cm},
			level 2/.style={sibling distance=2cm}]
			\tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
			\node {15}
			child {node {10}}
			child {node {20} {
				child {node {17}}
				child {node {23}}
				}};
			\end{tikzpicture}
	\end{figure}

	\Question
		\subQuestion Donner le parcours \textit{infixe} de cet arbre.
		\subQuestion Construire l'arbre binaire de recherche obtenu à l'aide des valeurs 9, 5, 8, 12, 3, 15, 10.
		\subQuestion Donner son parcours \textit{infixe}.
		\subQuestion Quelle particularité semble avoir le parcours \textit{infixe} d'un arbre binaire de recherche ?

	\Question Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{croissant(liste : list) -> bool} prenant en argument une liste de valeurs comparables et renvoyant
	\mintinlinepy{True} ou \mintinlinepy{False} selon que cette liste est triée dans l'ordre croissant ou non.

	\Question On considère la fonction \mintinlinepy{infixe(arbre)} définie à l'exercice \ref{arbres-binaires-4}. Compléter le code de la fonction \mintinlinepy{est_ABR}
	ci-dessous :
\begin{pythoncode}
def est_ABR(arbre) :
	parcours = infixe(....)
	return ........(parcours)
\end{pythoncode}
		
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Arbre binaire de recherche ? (2)}, label={arbres-binaires-6}]
	
	On utilise l'implémentation des arbres présentée dans l'exercice \ref{arbres-binaires-3}.

	On souhaite écrire une fonction \python\ \mintinlinepy{est_ABR} prenant en argument un arbre et renvoyant \mintinlinepy{True} si 
	c'est un arbre binaire de recherche ou \mintinlinepy{False} sinon.

	On admet qu'un arbre vide est bien un arbre binaire de recherche.
	
	Une seconde approche (voir exercice \ref{arbres-binaires-5} pour une autre approche) consiste à s'assurer que la valeur de chaque nœud est supérieure ou égale 
	à la valeur maximale de son sous-arbre gauche et strictement inférieure à la valeur maximale de son sous-arbre droit.

	On considère l'arbre binaire suivant :
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
			level 1/.style={sibling distance=4cm},
			level 2/.style={sibling distance=2cm}]
			\tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
			\node {15}
			child {node {10}}
			child {node {20} {
				child {node {17}}
				child {node {23}}
				}};
			\end{tikzpicture}
	\end{figure}

	\Question
		\subQuestion Recopier cet arbre et le compléter en indiquant :
			\begin{itemize}
				\item à gauche de chaque nœud la valeur maximale de son sous-arbre gauche
				\item à droite de chaque nœud la valeur minimale de son sous-arbre droit
			\end{itemize}
		\subQuestion Cet arbre est-il un arbre binaire de recherche ?

	\Question Comment trouver la valeur minimale d'un arbre binaire de recherche ? et la valeur maximale ?

	\Question 
		\subQuestion Compléter le code ci-dessous permettant de récupérer la valeur minimale d'un arbre non vide :
\begin{textcode}
Fonction minimum(arbre) :
	mini = arbre[0]
	Si arbre[1] ............... : # l'arbre a un fils gauche
		mini_g = minimum(arbre[...])
	Si ........................ : # l'arbre a un fils droit
		mini_d = ..................
	Renvoyer min(mini, mini_g, mini_d)
\end{textcode}
	
		\subQuestion Coder cette fonction en \python.
		\subQuestion Coder la fonction \mintinlinepy{maximum} en \python.

	\Question Compléter le code ci-dessous testant si un arbre binaire est un arbre binaire de recherche ou non :
\begin{pythoncode}
def est_ABR(arbre) :
	if arbre == ... : # si l'arbre est vide
		return ... # un arbre vide est un ABR
	else :
		if arbre[0] < maximum(arbre[1]) : # la valeur de la racine est trop petite...
			return False #...on renvoie faux
		if arbre[0] >= ........... : # la valeur de la racine est trop grande...
			return False #...on renvoie faux
		if not est_ABR(arbre[0]) : # si le fils gauche n'est pas un ABR
			return ...
		if not ................. : # même question à droite
			return ...

		# Si tous les tests sont passés... c'est un ABR !
		return ...
\end{pythoncode}
	
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[origin={\href{http://nsi.spip.ac-rouen.fr/spip.php?article26}{Académie de Rouen}}]

	\Question Rappeler les caractéristiques d'un arbre binaire de recherche.

	\Question Indiquer la hauteur de l'arbre binaire de recherche \mintinlinepy{arb0} suivant. On prendra la convention suivante : la hauteur d'un arbre vide est 0.
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
			level 1/.style={sibling distance=4cm},
			level 2/.style={sibling distance=2cm}]
			\tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
			\node {15}
			child {node {12} {
				child {node {11}}
				child {node [draw=none] {} edge from parent[draw=none]}
			}}
			child {node {17} {
				child {node {16}}
				child {node {21}}
				}};
			\end{tikzpicture}
	\end{figure}

\Question Insérer la valeur 18 au bon endroit dans cet arbre binaire de recherche. Justifier.

\Question Lister les valeurs de l'arbre \mintinlinepy{arb0} parcouru de manière postfixe (ou suffixe).

\ExeText 

On désigne par \mintinlinepy{SAG} le sous-arbre gauche d'un nœud, et par \mintinlinepy{SAD} le sous-arbre droit de ce nœud.
En \python, un arbre peut être représenté à l'aide d'une liste de la façon suivante : \mintinlinepy{[valeur du noeud racine, SAG, SAD]}.

Ainsi, l'arbre \mintinlinepy{arb1} ci-dessous est créé grâce à l'instruction \mintinlinepy{arb1 = ['r', ['a', [], []], ['b', [], []]]}.
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
		level 1/.style={sibling distance=2cm},
		level 2/.style={sibling distance=2cm}]
		\tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
		\node {r}
		child {node {a}}
		child {node {b}};
		\end{tikzpicture}
\end{figure}
\Question Par quelle instruction peut-on accéder à la valeur de la racine de l'arbre \mintinlinepy{arb1} ? Au \mintinlinepy{SAG} de \mintinlinepy{arb1} ?
\ExeText 

Soit la fonction récursive \mintinlinepy{inserer} fournie ci-dessous, permettant d'insérer la valeur \mintinlinepy{val} (transmise en
paramètre) au bon endroit de l'arbre binaire de recherche \mintinlinepy{ar} (transmis en paramètre).
\begin{pythoncode}
def inserer(ar, val) :
	if ... :
		ar = [val, [], []]
	elif val < ... :
		if ar[1] == [] :
			ar[1] = ...
		else : 
			inserer(ar[1], val)
	else :
		if ... == [] :
			... = [val, [], []]
		else : 
			inserer(... , val)
	return ar
\end{pythoncode}

\Question Compléter cette fonction.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[origin={\href{http://nsi.spip.ac-rouen.fr/spip.php?article26}{Académie de Rouen}}]

	\Question Indiquer la taille de l'arbre \mintinlinepy{arb0} suivant (on rappelle que la taille d'un arbre vide est 0) :
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
			level 1/.style={sibling distance=6cm},
			level 2/.style={sibling distance=4cm},
			level 3/.style={sibling distance=2cm},
			level 4/.style={sibling distance=1cm}]
			\tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
			\node {30}
			child {node {9} {
				child {node {2} {
					child {node {5}}
					child {node {90}}
				}}
				child {node {13} {
					child {node {25}}
					child {node [draw=none] {} edge from parent[draw=none]}
				}}
			}}
			child {node {5} {
				child {node {54}}
				child {node {15}}
			}};
			\end{tikzpicture}
	\end{figure}
	\Question	\subQuestion Rappeler les caractéristiques d'un arbre binaire de recherche.
				\subQuestion Est-ce un arbre binaire de recherche ? Justifier.

	\Question Lister les valeurs de l'arbre \mintinlinepy{arb0} parcouru de manière préfixe.

	\ExeText

On désigne par $SAG$ le sous-arbre gauche d'un nœud, et par $SAD$ le sous-arbre droit de ce nœud.
On rappelle aussi que la taille d'un arbre vérifie la propriété suivante : 
$$\text{\textit{taille d'un arbre}} = 1 + taille(SAG) + taille(SAD)$$

En \python, un arbre peut être représenté à l'aide d'une liste de la façon suivante : \mintinlinepy{[valeur du noeud racine, SAG, SAD]}.

Ainsi, l'arbre \mintinlinepy{arb1} ci-dessous est créé grâce à l'instruction \mintinlinepy{arb1 = ['r', ['a', [], []], ['b', [], []]]}.
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
		level 1/.style={sibling distance=2cm},
		level 2/.style={sibling distance=2cm}]
		\tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=8mm]
		\node {r}
		child {node {a}}
		child {node {b}};
		\end{tikzpicture}
\end{figure}

Soit la fonction \mintinlinepy{taille_arbre} permettant de calculer la taille d'un arbre passé en paramètre :
\begin{pythoncode}
def taille_arbre(ar) :
	if ar == [] :
		return ...
	else : 
		return 1 + taille_arbre(...) + taille_arbre(...)
\end{pythoncode}
\Question A quelle catégorie spécifique appartient la fonction \mintinlinepy{taille_arbre} ?
\Question Compléter cette fonction.

\end{Exercise}

\end{document}